<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Cadena de datos</title>
        <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos</link>
        <description>Podcast con entrevistas a referentes de los datos abiertos en Argentina. Las personas consultadas me sugieren nuevos posibles entrevistados que alimentan este podcast</description>
        <language>es-ar</language>
        <ttl>1440</ttl>
        <lastBuildDate>Thu, 17 Jan 2019 14:36:55 +0300</lastBuildDate>
        <author>Andrés Vázquez</author>
        <image>
            <title>Cadena de datos</title>
            <url>https://andresvazquez.com.ar/blog/wp-content/uploads/2016/11/Selecci%C3%B3n_419-1024x512.png</url>
            <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos</link>
        </image>

        
        <webMaster>andres@data99.com.ar</webMaster>
        

        
        <managingEditor>andres@data99.com.ar</managingEditor>
        

        
        <item>
            <title>Entrevista con Andrés Snitcofsky [s01e01]</title>
            <guid>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/ruso.html</guid>
            <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/ruso.html</link>
            <pubDate>Sat, 12 Jan 2019 16:00:00 +0300</pubDate>
            <author>Andrés Vázquez</author>
            <description><![CDATA[La cumbre (Córdoba, AR), 12 de enero. El Ruso me recibe en sus vacaciones para grabar la entrevista. Hablamos de los inicios de los datos abiertos en Argentina, el estado actual de las políticas públicas de transparencia y los proyectos Cargografías y Economía Feminista.
            <br />Ideas: <ul>
            <li>Se inició en 2011 con la idea que luego se convirtió en el proyecto Cargografías</li>
            <li>Forma parte de proyectos de visualizaciones de datos con medios y gobiernos de toda latinoamérica</li>
            <li>Sin ser programador formalmente ha aprendido lo necesario para llevar adelantes proyectos con datos</li>
            <li>Con una planilla de cálculo simples (preferentemente online y compartidas) pueden resolverse atenderse ideas que requieren datos</li>
            <li>Conocer al grupo Hacks/Hackers (pioneros) le sirvio para hacer crecer sus ideas y conocer gente que generosamente comparte su conocimiento</li>
            <li>El proyecto Mapa76 fue uno de los primeros donde la comunidad usando datos</li>
            <li>Destaca el trabajo de los diseñadores clásicos como Aleksandr Ródchenko</li>
            <li>Usó los datos del atlas electoral de Andy Tow cuando no había aún funtes públicas o comunitarias de datos</li>
            <li>Postularse para algunas financiaciones para proyectos de interés público lo ayudaron a desarrollarlos</li>
            <li>Sus proyectos no le han permitido vivir de ello pero si ha viajado por toda latinoamérica invitado a numerosos eventos</li>
            <li>Los periodistas son un público ávido de productos elaborados por la comunidad. Todavía los medios no invirtien en tecnología y datos (muchos perioditas si)</li>
            <li>La participación ciudadana está rota porque el ciudadano desconfía del estado (y con razón)</li>
            <li>La forma de participación ciudadana que ofrece el estado es pueril, muchas veces son encuestas para elegir el nombre de una plaza </li>
            <li>Si me llaman por una pregunta banal no voy a tener interés en participar, si lo hacen sobre un tema en el que conozco si voy a tener en participar</li>
            <li>La evidencia sola, el dato duro crudo no existen. Tienen que usarse datos a través de grupos de interés externos al gobiernos y especializados</li>
            <li>El valor del acceso a la información pública y los datos abiertos es que el ciudadano recuerde y comprenda que tiene el poder</li>
            <li>Los gobiernos deben alimentar e incentivar a la comunidad porque son los que siguen cuando los gobiernos pasan</li>
            <li>Hay que explorar el camino de los laboratorios ciudadanos como forma de alimentar a la comunidades usuarias de datos</li>
            <li>La autonomía del gobierno de turno en los organismos públicos de transparencia es importante. Hay modelos a seguir</li>
            <li>Se requieren penas y castigos para la falta de respuesta a los pedidos de acceso a la información. Hoy no hay costo por no ser transparente</li>
            <li>Hay que mirar a: Santa Lab (Ceballos o Romiti)</li>
            <li>Hay que mirar a: Hacks/Hacker Mendoza (Castro, Oliva Penelli) y Universidad de Cuyo</li>
            <li>Hay que mirar a: Romina Collman de LNData</li>
            <li>Hay que mirar a: Redacción (medio de CABA)</li>
            <li>Hay que mirar a: a la Universidad de Buenos Aires</li>
            </ul>]]></description>
            
            <enclosure url="https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/ruso.mp3" length="41340811" type="audio/mpeg"/>

            <image>
                <title>Entrevista con Andrés Snitcofsky [s01e01]</title>
                <url>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/ruso.png</url>
                <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/ruso.png</link>
            </image>

        </item>
        
        <item>
            <title>Entrevista con Martín Alalu [s01e02]</title>
            <guid>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/s01e02-alalu.html</guid>
            <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/s01e02-alalu.html</link>
            <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 09:30:00 +0300</pubDate>
            <author>Andrés Vázquez</author>
            <description><![CDATA[Martín es actualmente Gerente Operativo de Gobierno Abierto de la Ciudad de Buenos Aíres. Ex director de Datos abiertos de la Provincia de Buenos Aires, Licenciado en ciencias políticas y Técnico superior en periodismo. Parte del proyecto https://www.34surmapas.com/
            <br />Ideas: <ul>
            <li>Comenzó formlamente en la Dirección de Innovación y Gobierno abierto en el verano de 2013.</li>
            <li>Desde el 2010 trabaja en gobierno y ya tenía curiosidades en temas de datos.</li>
            <li>Uno de sus primeros referentes fue Andy Tow y su blog. Tambien Gonzalo Iglesias y Rudi Bormann</li>
            <li>Actualmente trabaja en fortalecer la oferta de datos y fomentar su reutilización en la comunidad.</li>
            <li>La Ciudad de Buenos Aires esta hoy reemplazando su portal de datos por la tecnología CKAN/Andino</li>
            <li>Se está rediseñando la política de datos abierto generando enlaces en cada ministerio con la responsabilidad de fomentar la apertura.</li>
            <li>Se están creando tableros de seguimiento en tiempo real (abierto y reutilizable por otros gobiernos).</li>
            <li>Hay un deuda de impulsar emprendimientos privados basados en datos. No se ha logrado aún algún caso destacable como tienen New York y Londres por ejemplo en transporte</li>
            <li>Los concursos de ideas pueden impulsar la innovacion y el emprendoderismo con datos</li>
            <li>Hay que avanzar con la academia y el sector científico, que vean al gobierno como un proveedor de datos confiable</li>
            <li>Para generar mas impacto hay que buscar a los colectivos y las organizaciones que ya existen en cada temática. Ellos saben mucho de los temas que los gobiernos pueden impulsar</li>
            <li>El sentido común es muy peligroso, nos trae sesgos. Hay que descartarlo de plano. Hay que mirar datos</li>
            <li>Hay áreas que son muy creativas usando datos, hay que buscar esos ejemplos. Antes era de nicho y ya es más moneda correinte</li>
            <li>Las fuentes alternativas no oficiales tambien pueden ser de utilidad para los gobiernos</li>
            <li>El acervo de datos, su archivo histórico de datos debe ser resguardado</li>
            <li>Se deben institucionalizar las políticas de datos abiertos para conservarlas y trascender más allá de sus gestiones. GitHub puede ser una forma de conservación.</li>
            <li>Para comenzar con Gobierno Abierto no hay recetas únicas, cada funcionario debe analizar el contexto de su ciudad y conocer a los actores válidos de la sociedad</li>
            <li>La transparencia esta partidizada, se la vincula a algunos partidos y no todavía a el estado en general.</li>
            <li>Los sindicatos y los partidos políticos todavía estan lejos de aplicar políticas de transparencia. Ha permeado un poco el discurso pero no es parte de la agenda todavía</li>
            <li>Los gobiernos tenemos que conseguir mucho más impacto para contagiar. A los gobiernos les queda mucho por hacer todavía, hay que sumar nuevas cabezas e ideas</li>
            <li>Hay que mirar a: Rudi Bormann y Gonzalo Iglesias</li>
            <li>Hay que mirar a: Natalia Sampietro</li>
            <li>Hay que mirar a: Antonio Milanese</li>
            </ul>]]></description>
            
            <enclosure url="https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e02-alalu.mp3" length="31223740" type="audio/mpeg"/>

            <image>
                <title>Entrevista con Martín Alalu [s01e02]</title>
                <url>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e02-alalu.png</url>
                <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e02-alalu.png</link>
            </image>

        </item>
        
        <item>
            <title>Entrevista con Ines Selvood [s01e03]</title>
            <guid>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/s01e03-selvood.html</guid>
            <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/s01e03-selvood.html</link>
            <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 10:40:00 +0300</pubDate>
            <author>Andrés Vázquez</author>
            <description><![CDATA[Ines formó parte de equipos de transparencia en el poder ejecutivo y judicial. En organizaciones de la sociedad civil (locales e internacionales) y hasta en el ámbito universitario. Nos cuenta de todas sus experiencias (se corta un poco los primeros tres minutos pero luego el audio funciona perfectamente)
            <br />Ideas: <ul>
            <li>Comenzó en el área de comunicación de Poder Ciudadano en el año 2000</li>
            <li>A principios de este siglo los datos se pasaban en papel y había un trabajo muy artesanal de digitalización a los fines de analizar datos públicos. No había portales de datos.</li>
            <li>Participó en el lanzamiento del portal de datos del Poder Judicial de CABA en 2015, no era (ni es) común que el este poder libere datos</li>
            <li>Se inspiraron en las bases de OGP para la apertura en el Concejo de la Magistratura</li>
            <li>El leguaje técnico del estado debe ser 'traducido' a lenguaje más llano</li>
            <li>Mirar ejemplos de otras instituciones puede ser util para elegir como proceder</li>
            <li>Sólo 2 de los 24 juzgados de CABA se sumaron a liberar datos. El Poder Judicial no es amigable con el Gobierno Abierto</li>
            <li>La UBA en 2011 abrió una oficina de acceso a la información pública. Inés trabajo en generar el reglamente y fue la primera directora del área.</li>
            <li>Chequeado recién: Todavía no hay canales online, te bajas el formulario y lo llevas en persona</li>
            <li>A Ines le gusta más estar del lado de las ONGs porque en el estado las cosas son menos libres y mucho más dificiles. El aparato del estado es grande y dificil de cambiar</li>
            <li>Los organismos descentralizados son muchos y muy dificil de coordinar para alcanzarlos en el acceso a la info pública. Ayuda mucho el expediente electrónico</li>
            <li>Estamos lejos todavía de que la ley de acceso a información publica llegue como debe a todos los sujetos obligados (sindicatos, partidos políticos, universidades, etc)</li>
            <li>La autonimía de las oficinas de transparencia es un tema que necesita avanzar</li>
            <li>Las penas a los que no permiten aceso a la información no estimulan mucho a cambiar la realidad</li>
            <li>Hay un registro de incumplidores de los pedidos de acceso a la información. Es una especie de condena social. Muchos organismos no quieren estar en ese registro y tratan de mejorar</li>
            <li>Se pueden iniciar sumarios y acciones legales en algunos casos.</li>
            <li>El sistema de expediente electrónico (GDE) genera datos y permite elaborar reportes sobre la tramitación de solicitudes de acceso.</li>
            <li>Hay que prestar más atención a los datos que realmente nos sirven a los ciudadanos y dejar lo que es bonito o está de moda.</li>
            <li>Todavía hoy hay intendentes que no presentan su DDJJ, nos falta.</li>
            <li>Los periodistas tienen al equipo de La Nación Data para mirar y aprender. Hacen un trabajo destacado.</li>
            <li>Hay que mirar a: los dos jueces que si aceptaron la apertura en CABA. Lorena Tula del Moral y Pablo Casas</li>
            </ul>]]></description>
            
            <enclosure url="https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e03-selvood.mp3" length="35747135" type="audio/mpeg"/>

            <image>
                <title>Entrevista con Ines Selvood [s01e03]</title>
                <url>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e03-selvood.jpg</url>
                <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e03-selvood.jpg</link>
            </image>

        </item>
        
        <item>
            <title>Entrevista con Antonio Milanese [s01e04]</title>
            <guid>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/s01e04-tony.html</guid>
            <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/s01e04-tony.html</link>
            <pubDate>Tue, 15 Jan 2019 18:00:00 +0300</pubDate>
            <author>Andrés Vázquez</author>
            <description><![CDATA[Antonio Licenciado en Ciencias Políticas y Master en Ciencias Sociales. Trabajo en el Gobierno de CABA en su primera versión del portal de datos y para la plataforma Junar. Actualmente lidera su propia consultora Unicorio Data
            <br />Ideas: <ul>
            <li>Antonio comenzó con el portal de datos de la Ciudad de Buenos Aires en 2012</li>
            <li>Un caso muy interesante de publciación de datos abiertos es el de 'Energía Abierta' en Chile</li>
            <li>El proyecto Energía Abierta de Chile incluye toda la matriz de producción y consumo de energía en Chile</li>
            <li>Publicando los datos abiertamente a todos los postulantes a licitaciones Chile logro (en temas de energía) ampliar el número de postulantes y redujo los precios un 17%</li>
            <li>El gobierno de CABA eligión CKAN (software libre) en lugar de Junar porque este último requería licitación y esto llevaba más tiempo</li>
            <li>Antonio prefiere no asumir compromisos mas fuertes desde dentro de los gobiernos. Si está interesado en participar con proyectos específicos que le den más libertad.</li>
            <li>Es barato y simple tener portales de datos. Los gobiernos que no lo tengan deben generarlo rápidamente. Eso ya no es un desafío</li>
            <li>Antonio recomineda portales específicos por temática con clientes claros y definidos.</li>
            <li>Es bueno tener contacto directo y amplio con los clientes de los datos</li>
            <li>Una forma de que los proyectos de la comunidad (incluyendo empresas) que consuman datos de gobierno es que no dependan de subsidios o concursos sino a negocios reales.</li>
            <li>Muchos de los trabajos con datos que piden los funcionarios son super simples y se resuleven con planillas de cálculo.</li>
            <li>Llevamos varios años con portales de datos, no es una moda pasajera.</li>
            <li>En la medida que los clientes de los datos sean importantes lás areas de Gobierno Abierto son vistas hoy por muchos funcionarios como un área de márketing</li>
            <li>Una forma de que los portales de datos no desaparezcan es que haya intereses y clientes importantes sobre los datos.</li>
            <li>Además de La Nación Data hay buenos periodistas trabajando con datos</li>
            <li>A los periodistas le interesan más los pedidos de acceso por sobre los datos abiertos porque tiene más forma de primicia</li>
            <li>Hay que mirar a: Rudi Borman y Gpnzalo Iglesias</li>
            <li>Hay que mirar a: Mauricio Utreras de Energía Abierta (Chile)</li>
            <li>Hay que mirar a: Pablo Casas (el mismo que sugiere Selvood)</li>
            </ul>]]></description>
            
            <enclosure url="https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e04-tony.mp3" length="30536115" type="audio/mpeg"/>

            <image>
                <title>Entrevista con Antonio Milanese [s01e04]</title>
                <url>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e04-tony.png</url>
                <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e04-tony.png</link>
            </image>

        </item>
        
        <item>
            <title>Entrevista con Pablo Secchi [s01e05]</title>
            <guid>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/s01e05-secchi.html</guid>
            <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/s01e05-secchi.html</link>
            <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 19:40:00 +0300</pubDate>
            <author>Andrés Vázquez</author>
            <description><![CDATA[Pablo Secchi es Licenciado en Ciencia Política (Universidad del Salvador). Maestrado en Análisis, Gestión y Derecho Electoral (Universidad de San Martín). Trabaja temas de transparencia institucional y lucha contra la corrupción. Es especialista en transparencia en el financiamiento de las campañas electorales, tema sobre el cual ha realizado diversas consultorías. Es Director Ejecutivo de la Fundación Poder Ciudadano desde 2012
            <br />Ideas: <ul>
            <li>En 2009 ya existía 'Dinero y Política' y se publicaban algunos datos desde Poder Ciudadano.</li>
            <li>Dinero y política era muy interesante tuvo impacto nulo en la ciudadanía pero si en la Cámara Electoral que comenzó a publicar datos.</li>
            <li>Pablo aceptaría algún cargo político si estuvieran dadas las condiciones (un mayor voluntad política de transformar la realidad).</li>
            <li>Tenemos que trabajar más en el control de recursos públicos con fines electorales (incluyendo pauta publicitaria).</li>
            <li>Se publica pauta publicitaria en general pero hace falta desagregar mejor los datos (dueños de los medios, campañas publicitarias específicas, confirmación de la efectiva realización de la publicidad, etc).</li>
            <li>Otros datos que los gobiernos son reacios a publicar son informes de auditorías donde el estado hace investigaciones exhaustivas pero luego no las muestra.</li>
            <li>La autonomía es importante para las instituciones. No todos los casos son iguales. Tenemos 3 poderes, cualquier oficina va a depender de alguien necesariamente.</li>
            <li>Había una promesa de que los datos iban a revolucionar al estado. Eso no sucedió, el trabajo manual de los pedidos de acceso, la crítica por redes y medios, etc son todavía más eficientes.</li>
            <li>Los datos abiertos prometieron mucho más de lo que realmente dieron. Esto desplazó un poco al trabajo manual de las organizaciones pero no dió mejores resultados.</li>
            <li>El trabajo en los hackathones es vistoso pero no llega a productos con impacto.</li>
            <li>Todo proyecto que depende de un financiamiento in eternum es un proyecto que fracasa (ej: Dinero y Política)</li>
            <li>Si el gobierno o la sociedad no consumen masivamente un proyecto este no va a continuar</li>
            <li>Es más facil que una organización publique datos de otros actores que regula que los propios.</li>
            <li>Las políticas de transparencia todavía tienen que ir derramando sobre los demás sujetos obligados de la ley de acceso a la información pública.</li>
            <li>El periodismos tiene poco tiempo para trabajar con datos y hacer investigaciones interesantes.</li>
            <li>Hay que mirar a: Delia Ferreira Rubio</li>
            <li>Hay que mirar a: Andrés Snitcofsky</li>
            <li>Hay que mirar a: Bertoni (Director Acceso Info Pública AR)</li>
            <li>Hay que mirar a: equipo de TEDIC Paraguay</li>
            </ul>]]></description>
            
            <enclosure url="https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e05-secchi.mp3" length="26301915" type="audio/mpeg"/>

            <image>
                <title>Entrevista con Pablo Secchi [s01e05]</title>
                <url>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e05-secchi.jpg</url>
                <link>https://avdata99.github.io/cadena-de-datos/audios-y-rss/audios/s01e05-secchi.jpg</link>
            </image>

        </item>
        

    </channel>
</rss>